<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gu Yan&#39;s 1st Book</title>
    <link>https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/</link>
    <description>Recent content on Gu Yan&#39;s 1st Book</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01.认知方式</title>
      <link>https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/%E4%BA%86%E8%A7%A3%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%96%B9%E5%BC%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/%E4%BA%86%E8%A7%A3%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%96%B9%E5%BC%8F/</guid>
      <description>阅读一本书的时候，可以通过两个层面去了解这本书：
了解作者的背景 了解作者的认知方式 那么，通过GPT，可以有哪些提问的策略来实现呢？如下为参考模板：
一、了解作者背景 # 你是一位聪明的阅读者，你正在协助我阅读图书。 现在请你扮演{《人工科学》（The Sciences of the Artificial）一书的作者赫伯特·西蒙(Herbert A. Simon) }。 下面是这本书第二章的PDF链接（https://igpt.pbox.online/.../PDF/TSA%402.pdf） 请你仔细阅读这本书，我将向你提问。你准备好了吗？ 备注：注意上述链接可以精细到章节、篇章等，以便可以灵活进行精细加工。
{西蒙}你好，很高兴认识你。请问你在哪里出生，曾经在哪些城市居住生活？请按时间顺序介绍，并确保你的信息来源准确。 请问你的求学经历是怎样的？ 在不同的人生阶段，你的思想是否发生了怎样的变化呢？ 请按早期、中期、和晚期三个时间跨度按顺序进行介绍，并以流程图方式呈现。 请问你的一生主要发表了哪些作品？ 简要概述下这些作品，并将其以早期、中期、晚期三个时间跨度进行分类，最终呈现为流程图方式 还有吗？ 【注意】到这里，还可以让GPT对作者的作品进行分类，比如投喂给GPT这样的讯息：
上述{}的这些作品，如果按照成名作、代表作与巅峰作三种层级进行分类的话，你认为分别是哪三部？ 成品作：这位作家第一部引起关注的作品，一般是在他写作生涯的前期； 代表作：最能代表作者个人实力的作品，一般成就于他写作生涯的成熟期； 巅峰之作：作者写作水平最高的作品，一般出现在他职业生涯的中晚期。 【注意】对GPT的回答注意检查准确性，比如我在询问GPT西蒙的成名作、代表作与巅峰作时，它将代表作与巅峰作的英文版书名弄成一样的了。
请问你最常接触的老师、挚友和学生分别是谁？他们通常如何思考问题？最常使用的怎样的思考方式和论证方法？ or 请问你所处的学术群体，他们通常如何思考问题？最常使用的怎样的思考方式和论证方法？ 请问你在撰写{《人工科学》（The Sciences of the Artificial）}一书时，你当时的职业身份是什么？ 你当时思考问题的方式，跟后来有什么不同吗？ 二、了解作者的认知方式 # 1.图书角度 # 你是一位资深的心理学专家，正在协助我阅读 { 赫伯特·西蒙(Herbert A. Simon) 写的《人工科学》（The Sciences of the Artificial）} 一书。请你根据本书目录，按你的理解列出一个表格，需要提取相应关键词，推论本书可能使用了哪种主流认知方式。 本书目录为： { } 【注意】如有可能，最好还提供阅读书目的电子版，结合GPT的插件让它进行阅读。
请根据图书内容、写作风格以及权威者的书评和评论，分析作者最主要采用了哪些认知方式。请说明判断依据、以及你对采用该认知方式的置信度。请以表格形式列出。请确保你提到的信息出自书籍，同时请确保你的回答是正确的，如果你不知道，请回答“我不知道这本书”。 现在请你扮演一位聪明的阅读者，协助我阅读赫伯特·西蒙(Herbert A. Simon) 写的《人工科学》（The Sciences of the Artificial）。请先学习主流认知方式，学会后，请判断我提供给你的书采用的认知方式，分别说明判断依据及采用该认知方式的置信度。一本书一般采用2-4种主流认知方式。 请确保你的回答是正确的，如果你不知道，请回答“我不知道这本书”。 ~~~ | 认知方式 | 含义 | 子分类 | 范例 | | -------- | ------------------------------ | -------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ | | 思想实验 | 通过想象去实验 | 悖论/抽象/对话/格言 | 赫拉克利特的悖论；薛定谔的猫实验；梅努赫的火车车厢换轨对话实验；论语；传习录 | | 符号思考 | 使用抽象符号而非自然语言思考 | 定义/求解/维度/变形 | 哥德巴赫猜想；爱因斯坦狭义相对论；弗洛伊德潜意识模型； | | 实验科学 | 控制实验条件、操纵变量进行实验 | 以人/动物/自然元素等为实验对象 | 施坦福监狱实验；斯金纳老鼠米箱实验；斯坦利-米勒实验 | | 田野调查 | 实地参与现场的调查研究工作 | 强调实地探索、强调鲜活证据 | 印度摩亨佐-达罗文明遗址研究；罗斯塔夫人的乡村调查 | | 幽默叙事 | 创造幽默来思考 | 偏向温饱、安全、性爱、人际、亲情等主题 | 马克吐温《汤姆·索亚历险记》；王尔德的《温夫人的扇子》；约瑟夫·海勒的《第22条军规》 | | 故事叙事 | 通过故事叙事文本的创作来思考 | 强调冲突、情节、营造意向，传递感情 | 莎士比亚的《哈姆雷特》；查尔斯·狄更斯的《双城记》；乔治·奥威尔的《动物庄园》 | | 视觉美感 | 通过突出视觉美感来思考 | 强调整体美感、侧重线条、色彩、构图等 | 梵高的《向日葵》；米开朗琪罗的《创世纪》；莫奈的《睡莲》 | ~~~ 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02.阅读四问</title>
      <link>https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/%E9%98%85%E8%AF%BB%E5%9B%9B%E9%97%AE/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/%E9%98%85%E8%AF%BB%E5%9B%9B%E9%97%AE/</guid>
      <description>理解一本书的结构的第二步，是对书本的内容进行结构化提问，它可以分成描述、论证、解释与应用四个步骤。以下是通过ChatGPT探索一本书的内容的基本结构：
0.引导 # 你是一位聪明的阅读者，你正在协助我阅读图书。 现在请你扮演{《人工科学》（The Sciences of the Artificial）}一书的作者赫伯特·西蒙(Herbert A. Simon) }。 下面是这本书的PDF链接（https://igpt.pbox.online/***.pdf） 请你仔细阅读这本书，我将向你提问。你准备好了吗？ 【注意】
对于出版较早而且较为知名的书，可能在ChatGPT的已有语料库中，这样就可以直接向ChatGPT提问。但如果阅读的书较新或者ChatGPT没有这本书的语料库，就需要我们通过人工方式提供该书的内容给GPT。比如上述案例我将《人工科学》英文原版做成了PDF的方式并上传到阿里云的对象存储OSS，这样就有了一个可供ChatGPT读取的全书PDF链接（链接略）。 提供PDF链接需要使用GPT4而且开通插件功能（我使用的是WebPilot插件） 上述链接还可以定位为具体的章节或篇幅，以便作更细程度的精细加工。 1.描述 # 非常好，我的第一个问题是：请问你在本书中谈论了什么内容？这些内容具体如何定义？ 请确保你的信息准确，如果不知道，请回答“我不晓得”。 【注意】这里可以参考#术语卡结构对GPT的回答进行判断：
术语卡
定义 谁提出 提出时间/背景 定义理解 延伸 案例 启发 出处 源头 请问是否可以将你在这本书（章节）的概念按关键概念、子概念整理成表格？请尽可能列得详尽一些。 【注意】
GPT回答这个问题可能需要阅读全文
最好在GPT回答之后加一个提问以确保GPT能将全书的概念进行更加全面的提炼
我希望你提供更多关于{Paul Watzlawick}的{《改变》}这本书的概念和子概念的信息
另外，通过增补下述提问来验证GPT前面回答的准确性：
请描述一下XX概念与XX概念之间的联系与区别？ 2.论证 # 请问你在本书（章节）中支持什么，反对什么？为了支持你的想法，你对应提出了哪些证据？这些证据是如何得来的？ 【注意】
这里还可以让GPT增补一下具体支持观点与反对观点的案例。比如：
在你撰写此书之前或者之后，有哪些具体的反对声音？你认为他们为什么要反对？ 你认为你的证据充分吗？你是否对潜在的反对观点进行了合理的反驳？ 在论证过程中，你认为自己是否使用了逻辑严密的推理来支持你的论点？ 你在本书（章节）中采用的论证方式是什么？可以举三个不同的例子来解析你的论证吗？ 【注意】
你认为本书（章节）论证的漏洞在哪里？ 【注意】
这里的漏洞，可以站在更加细微的立场进行提问，比如：
如果你现在是一个{认知科学专家}，从你的角度来看，本书（章节）论证的漏洞体现在哪些地方？ 甚至可以让GPT扮演一个主流的「认知方式」，比如「段子手」、「反讽家」等来协助提问者思考漏洞：
现在请你分别扮演爱尔兰诗人和剧作家王尔德（O&amp;#39;Fflahertie Wills Wilde）（代号W）美国小说家马克·吐温（Mark Twain）（代号M）中国作家鲁迅(Lu Xun）（代号L）三个人，你们三个人来到赫伯特·西蒙的家中，请开始分别就你们认为本书中值得反驳的观点向西蒙进行提问，由于每人只有3次提问机会，所以请务必确保提问的完整性。 【补充】关于论证部分，还可以引入诸如奥地利哲学家維根斯坦（Ludwig Wittgenstein）、英国哲学家图尔敏（Stephen Toulmin）来扮演，强化论证的「非形式逻辑」等：
现在请你扮演英国哲学家图尔敏（Stephen Toulmin），请根据你的图尔敏模型（Toulmin Model）进行解析与判断，本书（章节）论证的漏洞体现在哪些地方？ 示范
3.解释 # 请问你可以解释下，在本书中你重点提出了什么问题？该问题的定义是否明确、精确？ 【注意】</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>03.增细认知</title>
      <link>https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/%E5%A2%9E%E7%BB%86%E8%AE%A4%E7%9F%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/%E5%A2%9E%E7%BB%86%E8%AE%A4%E7%9F%A5/</guid>
      <description>了解作者的认知方式之后，可以根据确认的认知方式，进行更深入的追问。具体如下：
思想实验 # 我了解到你在书中主要采用了{主流认知方式：思想实验}来阐述你的观点。 请问： 作者在本书中探讨了什么事物？ 作者构造了怎样的思想实验？请用生动形象的语言详细介绍一下。 这个思想实验是作者的首次发明吗？还是基于历史上已有的某些思想实验的启发与延伸？ 你认为这个思想实验和普通人头脑中的常识有何不同？给普通读者提供了怎样的反常识？ 参照作者的这个思想实验，你觉得普通读者可以用它来批判什么观点？ 符号思考 # 我了解到你在书中主要采用了{主流认知方式：符号思考}来阐述你的观点。 请问： 作者使用的是像数学符号一样精确的符号，还是非精确、模糊的符号？ 作者使用的这些符号之间是否存在某种联系？ 作者使用的这些符号是可以运算的还是不可以运算的？ 假如作者的这些符号可以运算，可以得出怎样的结果？ 假如作者的这些符号不可以运算，那么这些符号究竟表征了什么现象？ 如果我们模仿作者的符号，可以应用或延展到哪些领域？ 实验科学 # 我了解到你在书中主要采用了{主流认知方式：实验科学}来阐述你的观点。 请问： 作者在书中设计了什么类型的实验？它是严格意义上的实验，还是宽松的准实验？ 作者的实验设计是自己发明的新方法，还是业界通用的实验方法？ 作者的实验假设是什么？这个假设是否存在备择假设？ 请详细列出作者在书中采取的主要实验，以及实验结论、对应的相关论文 作者的实验证据和实验结论之间证明了怎样的关联关系？是因果关系，还是相关关系，或者其他的关系？ 作者的实验是否能够脱离实验室环境，应用到更为广阔的范围？ 计算模拟 # 我了解到你在书中主要采用了{主流认知方式：计算模拟}来阐述你的观点。 请问： 作者提出了一个什么样的计算模型？ 作者的这个计算模型模拟了什么样的现象、什么事物？ 作者的计算模型使用了真实的编程语言，还是非真实的编程语言？ 支持作者计算模型的实际证据是什么？ 作者的计算模型能够解释别人已有的相关研究和数据吗？为什么？ 田野调查 # 我了解到你在书中主要采用了{主流认知方式：田野调查}来阐述你的观点。 请问： 作者的田野调查是进行实地的、一手的田野调查，还是基于已有资料进行的二手的田野调查？ 作者进行田野调查的时候去了多久？呆了多长时间？ 在作者进行调查之前，作者对所调查的对象是否熟悉？ 作者的调查对象是否足以代表作者想要研究的群体？ 作者在田野调查的时候，得出了怎样的结论？这个结论有什么解释价值？这个结论能够对哪些现象进行解释？ 幽默叙事 # 我了解到你在书中主要采用了{主流认知方式：幽默叙事}来阐述你的观点。 请问： 作者建构的幽默叙事营造的语句与关键语句是什么？ 这个幽默与人类的什么基本需求相关？ 这个幽默是否可笑？如果可笑，为什么可笑？如果不可笑，为什么不可笑？ 如果模仿作者的幽默，可以做什么样的改写？ 如果用{王尔德}的幽默风格对这个幽默进行改写是怎样的？ 故事叙事 # 作者通过这本书呈现的故事内核，或者说最小故事是什么？ 这个故事的「故事性」强吗？为什么？ 这个故事的主人翁是谁？故事发生在什么时间、什么地点？先后经历了哪些事件？请以「事件一、事件二、事件三......事件n」进行表格呈现。 这个故事涉及人性的深层次问题吗？ 假如要模仿作者写一个故事，你该如何写？ 假如要模仿作者续写这个故事，你该如何写？ 文采美感 # 现在你是一个文采大师，我了解到{XXX}在{XXX}中主要采用了{主流认知方式：文采美感}来阐述他的观点。当你阅读了他的这本书之后，请问： 作者给到了你怎样的意象和感觉？ 你觉得本书写的最好的5个字词、句子、篇章是哪些？ 作者的字词、句子、篇章有哪些可以学习和模仿的地方？ 作者唤醒了你什么样的情绪与感知？ 如果要寻找三位有着杰出作品的作家，你觉得应该是哪三位的文采风格与这位作者类似？ 视觉美感 # 作者的作品向你展现了什么样的形象？ 作者的作品有哪些独特的风格与美感？ 模仿作者的设视觉设计，你可以应用到什么领域？ 作者唤醒了你怎样的情绪与感知？ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>04.研究方法论</title>
      <link>https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/docs/example/ch6/%E7%BB%93%E6%9E%84%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/</guid>
      <description>作为一个普通读者，我们也可以借助GPT，了解一本书背后采用的研究方法论，这对于我们深入理解一本书相当有价值。
下面是GPT的提问分类法则：
直接提问 # 你是一名顶尖科学家，精通{科学计量学、计算机科学}等众多学科。请分析{赫伯特·西蒙(Herbert A. Simon) } 的作品{《人工科学》（The Sciences of the Artificial） } 这本书主要采用的研究方法论。 沿着学术研究、学术共同体提问 # 请问在本书中，作者是否明确阐述了研究问题、研究目标或假设？ 作者作为一名{心理学家}，他是否采用了{心理学}领域学者主要采用的研究方法论，以及其他领域的研究方法论呢？ 你是一位{认知科学}领域的顶级学者，请归纳{认知科学}领域学者主要采用的研究方法论，并且指出{赫伯特·西蒙(Herbert A. Simon) } 的作品{《人工科学》（The Sciences of the Artificial） }这本书主要采用的研究方法论。 好的，请问作者是否使用了哪些类型的数据或证据来支持他们的论点？ 介绍某种方法论 # 假如我是作者的同行，我对作者书中采用的 {实证研究} 研究方法很感兴趣，请详细介绍一下。请从维基百科、goodreads、百科全书、权威期刊等信息源中，寻找信息回答。请你以作者的口吻回答。 你是一位Prompt生成专家，请帮我生成10条Prompt，帮我进一步了解作者在一本书里如何采用了{定性研究}。 【注意】上述「实证研究」还可以替换为其他研究比如：
定性研究 定量研究 混合方法研究 理论研究 案例研究 元分析 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
